\documentclass[12pt, letterpaper]{article}

\usepackage{graphicx} % Graphics
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb, amsthm} % Math stuff
\usepackage{enumerate, array, multirow}

\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{color}
\newcommand{\hilight}[1]{\colorbox{yellow}{#1}}
\def\vec   #1{\mbox{\boldmath $#1$}{}}
%%%  Language Settings  %%%

%\usepackage[spanish]{babel}  % Spanish language
% \usepackage[applemac]{inputenc}  % Allows for accents!! Useful for spanish documents
%\usepackage[latin1]{inputenc}


%%%  Page settings  %%%
%\usepackage{fullpage} % quick-and-dirty way to get 1in for all margins
\usepackage[left=2cm,top=2cm,right=2cm,bottom=2.5cm,nohead]{geometry}

\title{Resonancia en bah\'ias utilizando el m\'etodo de elementos finitos}
\author{Jos\'e Galaz, Jaime Soto}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
    A menudo la propagaci\'on y superposici\'on de ondas en bah\'ias origina oscilaciones de per\'iodos largos que ocasionan inundaci\'on y da\~no inesperado en embarcaciones y estructuras, sin embargo, a partir de las ecuaciones de Navier-Stokes es posible deducir que, cuando estas ondas largas poseen peque\~na amplitud, las frecuencias y modos de oscilaci\'on corresponden a los valores y vectores propios dados por la ecuaci\'on de Helmholtz. En este trabajo ha sido posible desarrollar una formulaci\'on variacional del problema, e implementar computacionalmente el m\'etodo de Galerkin para calcular los modos de resonancia aproximados para una bah\'ia de geometr\'ia arbitraria. Los resultados se validaron comparando con soluciones anal\'iticas y se ha aplicado el m\'etodo para estudiar la bah\'ia de Concepci\'on, Chile, encontrando que los per\'iodos de oscilaci\'on son de orden de magnitud esperado, y similares a los de un tsunami, y que la forma de los modos principales concuerda con lo que se reporta en la literatura \cite{Belloti2012}.
\end{abstract}

\section{Introducci\'on}

El fen\'omeno de resonancia al interior de una regi\'on  semicerrada reviste una especial importancia en el estudio del comportamiento de ondas que se propagan desde el oc\'eano hacia zonas costeras y que puede inducir la amplificaci\'on de \'estas al ingresar a una regi\'on semicerrada \cite{Kowalik1993}. El fen\'omeno de resonancia puede condicionar el dise\~no de puertos y comportamiento de naves al interior de estos \cite{Diaz2006web}, la inundaci\'on por efecto de tormentas y marejadas \cite{Kowalik1993} y en la amplificaci\'on y/o aparici\'on de ondas de tsunami tard\'ia, horas despu\'es de la llegada de la primera onda \cite{Kowalik1993}. Esta \'ultima podr\'ia ser una explicaci\'on para describir las caracter\'isticas que tuvo el tsunami de Maule 2010 \cite{Cyper2012web}.

Existen varias formas de aproximarse a una identificaci\'on y cuantificaci\'on de los modos propios de oscilaci\'on al interior de una bah\'ia. Una de \'estas es propagar varias ondas (distinta frecuencia y direcci\'on) hacia el interior y cuantificar la amplificaci\'on de estas. Esta propagaci\'on puede ser lineal o no lineal \cite{Mei2005}. Otra aproximaci\'on consiste en calcular directamente los modos propios de oscilaci\'on de la ba\'hia \cite{Belloti2012, Mei2005}. Esta \'ultima aproximaci\'on es la utilizada en este trabajo.

El objetivo de este trabajo es implementar un software computacional que permita determinar los modos de oscilaci\'on de una bah\'ia de geometr\'ia arbitraria utilizando una aproximaci\'on por elementos finitos. La mayor dificultad que presenta una aproximaci\'on directa para la determinaci\'on de los modos propios es la de seleccionar una condici\'on de borde apropiada a cada caso \cite{Mei2005, Rabino2009}. Como una primera aproximaci\'on se considerar\'a una bah\'ia cerrada.

Para encontrar una aproximaci\'on a los modos propios se resuelve la ecuaci\'on de Helmholtz mediante el m\'etodo de elementos finitos, aplicado a una bah\'ia cerrada con condiciones de borde Neumann $u,_i  n_i = 0$. La ecuaci\'on de Helmholtz es deducida de las ecuaciones de Navier-Stokes y presentada en su formulaci\'on fuerte. Se obtiene la formulaci\'on variacional y de Galerkin asociada al problema fuerte y se implementan elementos tipo \verb;tri3; para la resolucion de la ecuacion matricial. El modelo es validado en una geometr\'ia rectangular cuya soluci\'on anal\'itica es conocida y aplicado al caso real de la Bah\'ia de Talcahuano


\section{Marco Te\'orico}
  \subsection{Ecuaciones fundamentales}
  \label{subsec:ecuaciones}
  \input{fuerte.tex}
  \subsection{Formulaci\'on variacional y de Galerkin}
  \input{variacional_galerkin.tex}
\section{Resultados}
  \input{validacion.tex}
  \input{casotalcahuano.tex}
%   \input{resultados.tex}
%En esta secci\'on usted debe presentar los resultados obtenidos de su investigaci\'on, en una secuencia l\'ogica. En esta secci\'on usted NO debe interpretar los resultados ni concluir algo a partir de estos. Sin embargo, si puede destacar algunos resultados importantes (por ejemplo, {\it es importante notar que el valor del estiramiento principal mayor alcanzan valores sobre 1.5, que corresponden a una deformaci\'on axial del 50 \%}) que ser\'an el punto de partida de sus conclusiones en la secci\'on de discusi\'on. Los gr\'aficos deben ser confeccionados con mucha atenci\'on, de manera de ser muy claros y no tener demasiada informaci\'on que dificulte leerlos. Sin embargo, sea elegante y eficiente, y no genere gr\'aficos que no reporten informaci\'on importante. No olvide agregar leyendas para las figuras (con el comando {\tt \textbackslash caption}) que ayuden la compresi\'on de estas (no repita informaci\'on en el texto principal). Para un ejemplo, vea la figura \ref{fig:tvconv}.



\section{Discusi\'on}
  \input{discusion.tex}
%En esta secci\'on usted debe interpretar sus resultados presentados en la secci\'on anterior, y compararlos/contrastarlos con resultados conocidos previamente en otros art\'iculos o libros. Lo anterior le permitir\'a generar conclusiones a partir de la interpretaci\'on de sus resultados. Sea claro en los pasos de su razonamiento que lo llevan a sus conclusiones. La secci\'on de discusi\'on debe responder las preguntas o verificar las hip\'otesis planteadas en la secci\'on de {\it introducci\'on}. Es recomendable tambi\'en incluir en la discusi\'on cuales son las limitantes de su investigaci\'on, y c\'omo pueden afectar los resultados y conclusiones obtenidas. Finalmente, es recomendable incluir posibles ideas \'o proyectos futuros que nacen a ra\'iz del trabajo de investigaci\'on presentado en el art\'iculo.


\begin{thebibliography}{10}

\bibitem{nica2011}
  M. Nica. Eigenvalues and Eigenfunctions of the Laplacian. \emph{The Waterloo Mathematics Review} 2011; {\bf 1}, No.2, 23--34.
\bibitem{hughes2000}
  T.J.R. Hughes, \emph{The finite element method: Linear static and dynamic finite element analysis}. Dover Publications, 2000.
  
\bibitem{zienkiewicz2006}
  O.C. Zienkiewicz, R.L. Taylor, J.Z. Zhu, \emph{The finite element method: Its basis and fundamentals}. Sixth edition, Butterworth-Heinemann, 2006.  

\bibitem{riceweb} {\tt http://www.ruf.rice.edu/~bioslabs/tools/report/reportform.html }

\bibitem{goktepekuhl2009}
	S. G\"{o}ktepe and E. Kuhl.Computational modeling of cardiac electrophysiology: A novel finite element approach. \emph{International Journal for Numerical Methods in Engineering} 2009; {\bf 79}, 156--178.
	
\bibitem{Kowalik1993}
	Z. Kowalik and T.S. Murty. \emph{Numerical modeling of ocean dynamics. Advanced Series.on Ocean Engineering, vol. 5. }World Scientific, Singapore. 1993; 
	
\bibitem{Mei2005}
	C. Mei, M. Stiassnie and D. Yue \emph{Theory and applicaction of suface ocean Waves, vol. 5. }World Scientific, Singapore. 2005; 

\bibitem{Diaz2006web} {\tt http://www.tdx.cat/bitstream/handle/10803/10618/}

\bibitem{Cyper2012web} {\tt http://ciperchile.cl/2012/01/18/tsunami-paso-a-paso-los-escandalosos} {\tt-errores-y-omisiones-del-shoa-y-la-onemi/
}

\bibitem{Belloti2012}
	G. Belloti, R. Briganti, G. M. Beltrami, L. Franco. Modal analysis of semi-enclosed basins. \emph{Coastal Engineering} 2012; {\bf 64}, 16--25.

\bibitem{Rabino2009}
	A.B. Rabinovich. Seiches and harbor oscillations. \emph{Handbook of coastal and ocean engineering. World Scientific Publ} 2009; {\bf 64}, 193--236.

\bibitem{Yamazaki2011}
	Y. Yamazaki and K. F. Cheung. Shelf resonance and impact of near-field tsunami generated by the 2010 Chile earthquake. {\it Geophysical Research Letters}. Vol 38. (2011)

\bibitem{anuga}
	O. Nielsen, S. Roberts, D. Gray, A. McPherson and A. Hitchman. Hydrodynamic modelling of coastal inundation. URL: \verb; http://www.ga.gov.au/webtemp/image_cache/GA7981.pdf;
\bibitem{shoa}
      Servicio Hidrogr\'afico y Oceanogr\'fico de la Armada de Chile. \verb;http://www.shoa.cl;
\bibitem{toro}
      E. Toro. Shock capturing methods for free surface shallow flows. John Wiley, 2001.
\end{thebibliography}

% \appendix
% 
% \section{Sobre los ap\'endices}
% 	Los ap\'endices contienen informaci\'on que no es de car\'acter esencial para entender el art\'iculo. Muchas derivaciones de ecuaciones, demostraciones de teoremas (con la salvedad de art\'iculos en revistas de matem\'atica), tablas de datos, etc., son inclu\'idas en el ap\'endice.
% 	
% \section{Sobre la evaluaci\'on del art\'iculo final}
% 	El art\'iculo final ser\'a evaluado tanto en los aspectos acad\'emicos (calidad de los resultados obtenidos) como en aspectos de presentaci\'on y redacci\'on. En particular, se considerar\'a en la evaluaci\'on la redacci\'on, diagramaci\'on, ortograf\'ia, correcta referenciaci\'on (incluir las citas y bibliograf\'ia), gr\'aficos y figuras, entre otros.
% 



\end{document}
